\section{МОДЕЛИ ВЗАИМОДЕЙСТВИЯ АГЕНТОВ В МУЛЬТИАГЕНТНОЙ СИСТЕМЕ}


\subsection{Общие модели взаимодействия}

По своей природе МАС представляют собой распределённые системы:
\begin{enumerate}
    \item все агенты равноправны;
    \item один агент не обладает знанием о всей системе;
    \item для передачи сообщения от агента \(A_i\) агенту \(A_j\)
          необходимо установление соединения типа <<точка-точка>>;
    \item выход из строя одного агента никак не должен отражаться
          на способности остальных агентов взаимодействовать друг
          с другом.
\end{enumerate}

При этом агенты могут использовать разные шаблоны шаблоны взаимодействия
друг с другом (рассмотрены в разделе \ref{subsec:patterns}): непосредственная
отправка сообщения одному агенту, отправка сообщения всем агентам и другие.

Задача обеспечения передачи сообщений от агента-отправителя к агенту получателю
возлагается на систему передачи сообщений. Существует несколько подходов (моделей)
к реализации таких систем. Каждая из них имеет свои преимущества и недостатки,
которые необходимо учитывать при выборе системы передачи сообщений для использования
в проектируемой МАС.


\subsubsection{Распределённая модель}

На рисунке \ref{fig:decentralized-model} представлена распределённая
(peer-to-peer --- <<каждый с каждым>>) модель взаимодействия агентов
в мультигентной системе.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/models/decentralized.png}
    \caption{Распределённая модель взаимодействия агентов}
    \label{fig:decentralized-model}
\end{figure}

Для такой модели взаимодействия агентов в МАС характерно отсутствие
агента-координатора --- все коммуникации между агентами осуществляются напрямую.

Распределённая модель взаимодействия агентов обладает следующими преимуществами:
\begin{enumerate}
    \item отсутствие единой точки ошибки (ЕТО). В такой модели взаимодействия
          агентов нет отдельной сущности, выход из строя которой, привёл бы к
          выходу из строя всей системы;
    \item эффективный обмен информацией при использовании соединений вида
          <<точка-точка>>. Если у сообщения, отправляемого агентом, есть лишь
          один получатель, то нет для его передачи нет необходимости в использовании
          транзитного агента-координатора, как в случае с централизованной моделью
          взаимодействия агентов.
\end{enumerate}

Тем не менее распределённая модель имеет такие недостатки как:
\begin{enumerate}
    \item высокая степень связности агентов. Каждый агент обязан знать о
          существовании всех остальных агентов системы, чтобы иметь возможность
          отправить сообщение интересующему его агенту. Кроме того, возникает
          проблема по получению данной информации;
    \item отсутствие единой точки, содержащей всю информацию об актуальном
          состоянии МАС в текущий момент времени. Информация о состоянии системы
          распределена по отдельным агентам, что затрудняет координацию действий
          агентов, которые необходимо предпринять для решения глобальной задачи,
          поставленной перед МАС.
\end{enumerate}


\subsubsection{Централизованная модель}

На рисунке \ref{fig:centralized-model} представлена централизованная модель
взаимодействия агентов в мультигентной системе.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/models/centralized.png}
    \caption{Централизованная модель взаимодействия агентов}
    \label{fig:centralized-model}
\end{figure}

Для такой модели характерно наличие специального агента-координатора,
посредством которого осуществляется обмен сообщениями между всеми остальными
агентами системы: агенты не обязаны знать друг о друге, они знают лишь
о существовании <<центра>>, который можно использовать для получения
информации от других агентов, передачи информации другим агентам системы.

Преимуществами централизованной модели взаимодействия агентов являются:
\begin{enumerate}
    \item простота. Данная модель реализует классическую клиент-серверную
          архитектуру обмена информацией между компонентами системы, в которой
          есть одна сущность, предоставляющая услуги (сервер --- агент-координатор),
          и множество сущностей, пользующихся услугами (клиенты --- другие агенты системы);
    \item наличие информации об актуальном состоянии МАС в единой точке. Это позволяет
          наиболее просто и эффективно определять действия, которые необходимо выполнить
          отдельным агентам для того, чтобы система выполнила свою основную задачу;
    \item отсутствие необходимости в использовании дополнительных сущностей.
          Достаточно выделить одному из агентов роль координатора всех коммуникаций
          внутри системы (причём, он может совмещать данную роль со своей основной ролью).
\end{enumerate}

В тоже время для такой модели характерно наличие следующих недостатков:
\begin{enumerate}
    \item наличие единой точки ошибки (ЕТО). Если из строя выйдет агент-координатор,
          то все коммуникации внутри системы будут нарушены и агенты не смогут
          взаимодействовать между собой (что практически всегда будет означать,
          что МАС не способна выполнить поставленную перед ней задачу);
    \item ограничивает масштабирование системы. Агент-координатор ограничен
          своими физическими возможности по количеству обрабатываемой информации
          в единицу времени, соответственно при постоянном увеличении количества
          агентов, взаимодействующих друг с другом, и сообщений, передаваемых ими,
          агент-координатор станет <<бутылочным горлышком>>, ограничивающим
          производительность системы в целом.
\end{enumerate}
 

\subsubsection{Модель на основе применения очередей сообщений}

На рисунке \ref{fig:mq-model} представлена модель взаимодействия агентов
на основе очередей сообщений.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/models/pubsub.png}
    \caption{Модель взаимодействия агентов на основе очередей сообщений}
    \label{fig:mq-model}
\end{figure}

Такой модели взаимодействия агентов присущи следующие преимущества:
\begin{enumerate}
    \item слабая связность агентов между собой. Агентам не обязательно знать
          о существовании друг друга --- достаточно отправить сообщение брокеру
          и оно будет доставлено нужному агенту (или агентам) в зависимости
          от заголовка;
    \item простая реализация сложных механизмов взаимодействия агентов. Брокер
          сообщений поддерживает разные методы доставки сообщений в нужные очереди,
          что позволяет легко организовывать такие шаблоны взаимодействия, как
          распределение заданий, фильтрация сообщений на основе заголовков и другие.
    \item асинхронная природа обмена сообщениями.
\end{enumerate}

Однако данная модель также обладает следующими недостатками:
\begin{enumerate}
    \item надёжность системы ограничена надёжностью брокера сообщений.
          В такой модели брокер сообщений является ЕТО: при выходе его
          из строя, все коммуникации между агентами становятся невозможными;
    \item уменьшение эффективности передачи данных в соединениях типа
          <<точка-точка>> по сравнению с распределённой моделью, так как
          данные передаются транзитом через брокер сообщений.
\end{enumerate}


\subsection{Шаблоны взаимодействия агентов}
\label{subsec:patterns}

\subsubsection{Очередь задач}
\label{subsubsec:work-queue}

На рисунке \ref{fig:work-queue} представлен механизм обмена сообщениями между
агентами при использовании шаблона взаимодействия <<Очередь задач>>.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/models/patterns/work-queue.png}
    \caption{Шаблон взаимодействия <<Очередь задач>>}
    \label{fig:work-queue}
\end{figure}

Пусть имеется множество агентов \(P\), которые не имеют возможности выполнить
какие-то задачи самостоятельно и требуют помощи других агентов в их выполнении.
Имеется множество агентов \(E\), способных выполнять подобные задачи. Необходимо
распределить нагрузку между ними таким образом, чтобы поставленные задачи выполнялись
по принципу <<первый пришёл, первый вышел>>, иными словами --- ставились в конец
очереди, а выбирались исполнителями из начала очереди. Каждый агент-исполнитель \(E_i\)
в момент времени может выполнять только одну задачу, после выполнения которой он
обращается к очереди за получением следующей задачи и~т.~д.

Реализация такого механизма взаимодействия при использовании централизованной модели
является простой: на агенте-координаторе создаётся FIFO-очередь, в которую агенты-постановщики
добавляются задания, а агенты-исполнители выбирают из неё задания. После выполнения
задания результат хранится на агенте-координаторе, пока он не будет возвращён постановщику.
Проблемы, которые необходимо решать при организации такого шаблона взаимодействия
в централизованной системе:
\begin{enumerate}
    \item обеспечение безопасного доступа к очереди сообщений агентов, действующих
          одновременно (необходимо использовать блокировки);
    \item обеспечение возможности масштабирования при возрастающей нагрузке
          на агент-координатор;
    \item обеспечение высокой доступности агента-координатора путём введения
          избыточности.
\end{enumerate}

Реализация механизма взаимодействия <<Очередь задач>> в распределённой
системе представляет собой сложную задачу: т.~к. отсутствует единый центр
системы, который мог бы хранить очередь сообщений, агенты должны путём
массовой рассылки сообщений произвести голосование и решить, какой из исполнителей
берёт на себя выполнение задачи. После завершения выполнения задачи исполнитель
должен вернуть результат непосредственно постановщику. Если в момент поступления
новой задачи не было свободного исполнителя, постановщик должен повторить
попытку после паузы. Кроме того, необходимо решить такие проблемы:
\begin{enumerate}
    \item обеспечить возможность масштабирования при увеличении
          нагрузки (т. к. все сообщения отправляются при помощи
          массовой рассылки, то нагрузка на сеть возрастает очень
          быстро);
    \item обеспечить возможность перепланирования задачи,
          в случае отказа исполнителя.
\end{enumerate}

При использовании модели МАС на основе очередей сообщений
шаблон взаимодействия <<Очередь задач>> реализуется наиболее
просто: агенты-постановщики направляют новые задачи брокеру,
который ставит их в необходимую очередь на основе ключа
маршрутизации, агенты-исполнители выбирают задачи из очереди
и выполняют. При этом может одновременно существовать несколько
очередей сообщений, в которые, например, заносятся задачи
разных классов. В случае использования брокера сообщений,
решение вопросов с горизонтальным масштабированием и
высокой доступностью очередей возлагается на него.


\subsubsection{Издатель-подписчик}

На рисунке \ref{fig:pubsub} представлен шаблон взаимодействия <<Издатель-подписчик>>.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/models/patterns/pubsub.png}
    \caption{Шаблон взаимодействия <<Издатель-подписчик>>}
    \label{fig:pubsub}
\end{figure}

При такой организации взаимодействия агенты разделяются на два класса: отправители и подписчики.
Агенты отправители посылают сообщения в точку обмена, прикрепляя к ним заголовок --- произвольную
битовую строку длины \(l\). В то же время, агенты-подписчики могут заинтересованы в получении только
определённых сообщений, на основании их заголовка. Они <<подписываются>> на эти сообщения. Задачей
точки обмена является доставка сообщений в нужные очереди подписчиков на основе заголовков. Таким
образом достигается разделение агентов-подписчиков и агентов-издателей между собой: издателю безразлично,
получает ли его сообщения кто-либо или нет, он лишь посылает их в точку обмена и помечает при помощи
заголовка, чтобы подписчики, заинтересованные в них, смогли их получить (опять таки, подписчиков не
интересует, кто был отправителем и как сообщение было доставлено).

При использовании централизованной модели взаимодействия агентов МАС роль точки обмена берёт на себя
агент-координатор: для каждого из подписчиков создаётся своя очередь, в которую направляются
все сообщения, соответствующие запрошенному шаблону заголовка. Агенты-подписчики считывают
сообщения из своих очередей и, при необходимости, отправляют ответы. При реализации такого
механизма взаимодействия необходимо решить проблемы аналогичные представленным в пункте
\ref{subsubsec:work-queue}, а именно:
\begin{enumerate}
    \item обеспечить возможность горизонтального масштабирования при увеличении нагрузки
          на агент-координатор;
    \item обеспечить высокую доступность агента-координатора путём введения избыточности.
\end{enumerate}

Используя распределённую модель взаимодействия для реализации шаблона <<Издатель-подписчик>>
придётся прибегнуть к использованию механизма массовой рассылки сообщений, что негативно
скажется на производительности такого решения и его способности к масштабированию.

Если для реализации шаблона <<Издатель-подписчик>> используется модель взаимодействия агентов
в МАС на основе очередей сообщений, то роль точки обмена выполняет брокер сообщений. Этот шаблон
является <<встроенным>> решением во все популярные брокеры сообщений. При этом все вопросы по
масштабированию и высокой доступности такого решения переносятся на брокер, что является приемлемым.


\subsubsection{Массовая рассылка}
\label{subsubsec:broadcast}

На рисунке \ref{fig:broadcast} представлен шаблон взаимодействия <<Массовая рассылка>>.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/models/patterns/broadcast.png}
    \caption{Шаблон взаимодействия <<Массовая рассылка>>}
    \label{fig:broadcast}
\end{figure}

При использовании такого шаблона взаимодействия какой-либо из агентов в любой момент
времени может послать сообщение всем остальным агентам.

Если для реализации шаблона взаимодействия <<Массовая рассылка>> используется
централизованная модель взаимодействия агентов, то все сообщения всё равно
должны пройти через агент-координатор, и только затем попасть непосредственно
получателям, что негативно сказывается на производительности.

Для распределённой модели взаимодействия агентов этот шаблон является естественным:
все коммуникации в этой модели, кроме соединения типа точка-точка, устроены таким
образом.

Модель взаимодействия агентов на основе очередей сообщений при реализации шаблона
взаимодействия <<Массовая рассылка>> имеет тот же недостаток, что и централизованная
модель: сообщения предварительно должны пройти через точку обмена, попасть в очередь
и только затем будут доставлены конечному получателю, что негативно сказывается
на производительности такого решения.


\subsubsection{Соединение точка-точка}

На рисунке \ref{fig:p2p} представлен шаблон взаимодействия <<Соединение точка-точка>>.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/models/patterns/p2p.png}
    \caption{Шаблон взаимодействия <<Соединение точка-точка>>}
    \label{fig:p2p}
\end{figure}

При использовании такого шаблона взаимодействия агенты связываются друг с другом
напрямую (создание нового соединения происходит по необходимости). Это позволяет
наиболее эффективно обмениваться данными между двумя выбранными агентами.

Использование централизованной модели взаимодействия агентов, однако, требует,
чтобы все соединения проходили через агент-координатор, что негативно сказывается
на производительности, однако имеет и преимущества, например, становится возможной
отложенная доставка сообщений, если получатель был недоступен в момент отправки
сообщения. Вопросы масштабирования такого решения и высокой доступности
агента-координаторы должны быть решены отдельно.

Распределённая модель подразумевает повсеместное использование соединение типа
точка-точка для обмена данными между любыми двумя агентами, однако, это приводит
к сильной связанности агентов: агент-отправитель должен знать <<координаты>> агента-получателя,
тогда как, например, при использовании централизованной модели, ему достаточно было
знать лишь его уникальный идентификатор. Кроме того, невозможна отложенная доставка
сообщения получателю: в случае, если получатель не был доступен в момент отправки
сообщения, отправитель должен повторить попытку ещё раз после паузы и~т.~д.

При использовании модели на основе очередей сообщений для реализации шаблона
взаимодействия <<Соединение точка-точка>> все сообщения предварительно должны
пройти через точку обмена и попасть в очередь получателя, что негативно
сказывается на производительности. Как и в случае использования централизованной
модели становится возможной отложенная доставка сообщений, если получатель был
недоступен в момент отправки сообщения.
